\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[a4paper, margin = 2 cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\title{Algorytmika praca domowa 4}
\author{Dominik Wawszczak}
\date{2024-06-06}

\begin{document}
	\setlength{\parindent}{0 cm}
	
	Dominik Wawszczak \hfill Algorytmika
	
	numer indeksu: 440014 \hfill praca domowa 4
	
	numer grupy: 1
	
	\bigskip
	\hrule
	\bigskip
	
	\textbf{Zadanie 1}
	
	\medskip
	
	Skoro w każdej klauzuli każda zmienna występuje w co najwyżej jednym
	literale, to zbiór \(X\) jest zbiorem rozwiązującym wtedy i tylko wtedy, gdy
	każda klauzula zawiera co najwyżej dwie zmienne niebędące w \(X\). Wynika z
	tego, że jeśli \(X\) nie jest zbiorem rozwiązującym, to istnieje klauzula,
	która zawiera przynajmniej \(3\) zmienne niebędące w \(X\). Obserwacja ta
	prowadzi do następującego algorytmu:
	
	\begin{algorithm}
		\caption{SolvingSet}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Procedure{SolvingSet}{$k, X = \emptyset$}
			    \If{every clause has at most two variables not in $X$}
			        \State \Return true
			    \EndIf
			    \If{$k \leqslant 0$}
			        \State \Return false
			    \EndIf
			    \State $(a, b, c) \gets$ three variables not in $X$ from one
			    clause
			    \State \Return \Call{SolvingSet}{$k - 1, X \cup \{a\}$}
			    \textbf{or} \Call{SolvingSet}{$k - 1, X \cup \{b\}$} \textbf{or}
			    \Statex \hspace{4.685em} \Call{SolvingSet}{$k - 1, X \cup \{c\}$}
		\EndProcedure
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	Algorytm ten wykorzystuje fakt, że jeśli aktualny zbiór \(X\) jest
	podzbiorem pewnego zbioru rozwiązującego, to przynajmniej jedna ze zmiennych
	\(a\), \(b\) lub \(c\) musi być w tym zbiorze.
	
	\medskip
	
	W drzewie rekurencji tego algorytmu, na \(i\)-tym poziomie głębokości jest
	co najwyżej \(3^{i}\) wierzchołków, dla \(i = 0, \ldots, k\). Łącznie daje
	to maksymalnie \(\frac{3^{k + 1} - 1}{2}\) wywołań rekurencyjnych. W każdym
	wywołaniu musimy jedynie znaleźć odpowiednią klauzulę i wybrać z niej trzy
	zmienne, bądź stwierdzić, że taka klauzula nie istnieje, co oczywiście da
	się zrobić w czasie \(|\varphi|^{O(1)}\). Ostateczna złożoność czasowa
	naszego algorytmu wynosi zatem \(O\big(3^{k}\big) \cdot |\varphi|^{O(1)}\),
	co kończy rozwiązanie pierwszej części zadania.
	
	\medskip
	
	Przejdźmy teraz do rozwiązania drugiej części zadania. Bez straty ogólności
	możemy założyć, że dekompozycja drzewowa jest ładna. Skorzystamy z
	programowania dynamicznego. Niech \(v\) będzie dowolnym wierzchołkiem
	dekompozycji drzewowej. Dla każdej pary funkcji \(f : \text{zmienne}(v) \to
	\{0, 1\}\) oraz \(g : \text{klauzule}(v) \to \{0, 1, 2\}\) definiujemy
	\begin{align*}
		\text{dp}(v, f, g) \ = \ \min \bigg\{ |X| \ : \ &X \cap
		\text{zmienne}(v) = f^{-1}(1) \ \wedge \ \underset{l \in
		\text{klauzule}(v)}{\forall} |l	\setminus X| = g(l) \ \wedge \\
		&\underset{l \in \text{klauzule}(T_{v})}{\forall} |l \setminus X|
		\leqslant 2 \bigg\} \text{,}
	\end{align*}
	gdzie \(T_{v}\) jest poddrzewem wierzchołka \(v\), a klauzule traktujemy
	jako zbiory zmiennych, które zawierają.
	
	\medskip
	
	Tak zdefiniowaną tablicę można łatwo wypełnić, rozważając \(5\) przypadków
	(dodanie/usunięcie zmiennej/klauzuli oraz wierzchołek łączący dwóch synów).
	Na koniec wystarczy odczytać wartość z \(\text{dp}(\text{root}, \emptyset,
	\emptyset)\) i jeśli jest ona nie większa niż \(k\), to odpowiedzią jest
	,,Tak''. W przeciwnym wypadku odpowiedzią jest ,,Nie''.
	
	\medskip
	
	Całkowita złożoność naszego algorytmu to \(O(3^{t}) \cdot
	|\varphi|^{O(1)}\), co kończy rozwiązanie zadania.
	
	\newpage
	
	\textbf{Zadanie 2}
	
	\medskip
	
	Niech \(\tilde{A}\) będzie zbiorem słów z \(A\) (bez powtórzeń). Oznaczmy
	przez \(n = |\tilde{A}|\) liczbę różnych słów tego zbioru.
	
	\medskip
	
	Zauważmy, że jeśli \(k < n - r\), to odpowiedzią z pewnością jest ,,Nie''.
	Przypuśćmy nie wprost, że istnieje zbiór \(A' \subseteq \tilde{A}\)
	spełniający
	\[ \sum\limits_{b \in A} \min_{a \in A'} \text{dist}_{\text{Hamming}} (a, b)
	\ \leqslant \ k \text{.} \]
	Wówczas istnieje co najmniej \(k + 1\) słów z \(\tilde{A}\) niebędących w
	\(A'\), a każde takie słowo ,,dodaje'' przynajmniej \(1\) do powyższej sumy,
	czyli sprzeczność. W dalszej części rozwiązania zakładamy więc, że \(k
	\geqslant n - r\).
	
	\medskip
	
	Jeżeli \(A' \subseteq \tilde{A}\) jest rozwiązaniem, to bez straty ogólności
	możemy założyć, że \(|A'| = r\) (chyba, że \(r > n\), ale wtedy problem jest
	trywialny). Wtedy \(|\tilde{A} \setminus A'| = n - r \leqslant k\). Przez
	\textit{reprezentanta} słowa \(b \in \tilde{A}\) będziemy rozumieć takie
	słowo \(a \in A'\), że \(\text{dist}_{\text{Hamming}} (a, b)\) jest
	najmniejszy możliwy. Oczywiście, każde słowo \(a \in A'\) jest samo swoim
	reprezentantem. Niech \(X_{A'} = \tilde{A} \setminus A'\) oraz niech
	\(Y_{A'}\) będzie zbiorem słów z \(A'\), które są reprezentantami więcej niż
	jednego słowa. Zachodzi wówczas \(|X_{A'}|, |Y_{A'}| \leqslant k\).
	
	\medskip
	
	Niech funkcja \(f : \tilde{A} \to \{0, 1\}\) będzie losowa. Zauważmy, że
	jeśli \(A' \subseteq \tilde{A}\) jest pewnym rozwiązaniem, to spełnione jest
	\[ \Pr \left( X_{A'} \subseteq f^{-1}(0) \ \wedge \ Y_{A'} \subseteq
	f^{-1}(1) \right) \ \geqslant \ \frac{1}{2^{2k}} \text{,} \]
	ponieważ zbiory te są rozłączne, a ich sumaryczny rozmiar nie przekracza
	\(2k\). Możemy więc dla każdego słowa \(b \in f^{-1}(0)\) obliczyć jego
	koszt
	\[ \text{cost}_{f} (b) \ = \ \#_{A}(b) \cdot \min_{a \in f^{-1}(1)}
	\text{dist}_{\text{Hamming}} (a, b) \text{,} \]
	po czym zachłannie wybrać \(n - r\) słów o najmniejszym koszcie i wziąć
	\(A'\) jako zbiór niewybranych słów, pod warunkiem, że suma kosztów
	wybranych słów nie przekracza \(k\).
	
	\medskip
	
	Jeżeli procedurę tę powtórzymy \(2^{2k} \cdot 1000\) razy, to
	prawdopodobieństwo sukcesu wyniesie co najmniej
	\[ \left( 1 - \frac{1}{2^{2k}} \right) ^ {2^{2k} \cdot 1000} \ \leqslant \
	e^{-1000} \text{,} \]
	czyli rozsądnie mało.
	
	\medskip
	
	Łączna złożoność naszego algorytmu to \(2^{2k} \cdot 1000 \cdot (|\Sigma| +
	|A| + m) ^ {O(1)} \leqslant 2^{O(k \log k)} \cdot (|\Sigma| + |A| + m) ^
	{O(1)}\), co kończy rozwiązanie zadania.
\end{document}
